\chapter{Organização Acadêmica e Administrativa da FGA}
\label{chap:organizacao}

\section{Estrutura Organizacional}
\label{sec:estrutura}
\subsection{Estrutura Administrativa da Faculdade UnB Gama}
\label{sub:estruturaAdm}

A administração da FGA é de responsabilidade da Direção, como órgão executivo, do Conselho da Faculdade, como órgão normativo e deliberativo, pelo colegiado de graduação, pela coordenação
geral de graduação e pelas coordenações dos cursos de Engenharia específicas da faculdade. 

A Direção é formada pelo diretor e pelo vice-diretor.
O Conselho da Faculdade UnB Gama tem a seguinte composição:

\begin{itemize}
 \item O diretor, como presidente;
 \item O vice-diretor, como vice-presidente;
 \item O coordenador geral de graduação;
 \item Os coordenadores dos cursos de Engenharia;
 \item Um representante docente da Faculdade de Tecnologia;
 \item Um representante docente do Instituto de Física;
 \item Um representante docente do Departamento de Matemática;
 \item Um representante docente do Departamento de Ciência da Computação;
\item Um representante docente de cada curso de engenharia;
\item Dois técnicos administrativos;
\item Quatro representantes discentes.
\end{itemize}

Cada representante docente eleito deve ter um suplente.

O Colegiado da Faculdade UnB Gama tem a seguinte composição (Regimento Geral da UnB -- art. 26 e 30 e Resolução do Conselho Universitário nº 26/2008 que resolve sobre a composição do 
Colegiado):

\begin{itemize}
 \item O diretor, como presidente;
\item O vice-diretor, como vice-presidente;
\item O coordenador de graduação;
\item Os coordenadores dos cursos de Engenharia;
\item Um representante docente de cada curso de engenharia;
\item Dois técnicos administrativos;
\item Três representantes discentes.
\end{itemize}

\subsection{Atribuições Administrativas}
\label{sub:atadm}

Segundo o Art. 31º do Regimento Geral da UnB são atribuições do Colegiado de Curso: 
\begin{enumerate}[label=\Roman* -]
    \item propor, ao CEPE, o currículo do curso, bem como modificações neste; 
    \item propor, ao CEPE, a criação ou a extinção de disciplinas do curso, bem como alterações do fluxo curricular; 
    \item aprovar os programas das disciplinas, bem como modificações nestes; 
    \item aprovar a lista de oferta de disciplinas para cada período letivo; 
    \item zelar pela qualidade do ensino do curso e coordenar a avaliação interna dele; 
    \item decidir ou opinar sobre outras matérias pertinentes ao curso.
\end{enumerate}

Segundo o Regimento Geral da UnB, artigo 28º, ao Diretor e ao vice-diretor compete exercer as seguintes atribuições: 

\begin{enumerate}[label=\Roman* -]
    \item representar, superintender, coordenar e fiscalizar o funcionamento
da Unidade; 
    \item convocar e presidir as reuniões do respectivo Conselho; 
    \item promover a articulação das atividades dos órgãos integrantes da Unidade; 
    \item cumprir e fazer cumprir as 
disposições do Estatuto, deste Regimento Geral, do Regimento Interno da Unidade e, no que couber, dos demais regimentos da Universidade; 
    \item cumprir e fazer cumprir as deliberações do 
Conselho da Unidade, bem como os atos e as decisões de órgãos e de autoridades a que se subordinam; 
    \item administrar o pessoal lotado na unidade de acordo com as normas pertinentes;
    \item elaborar relatório anual de atividades, durante o primeiro trimestre do ano seguinte.
\end{enumerate}

O coordenador de curso tem como atribuição gerenciar as atividades do programa e representá-lo junto ao colegiado do curso, do qual é membro, e junto às demais instâncias internas 
pertinentes, bem como orientar e fornecer ao estudante as informações e as recomendações necessárias ao bom desenvolvimento de seus estudos durante sua permanência no curso.

\subsection{Atribuições do Corpo Docente}
\label{sub:atdocente}

Compete aos professores: elaborar o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas que ministra; supervisionar e coordenar a execução das atividades sob sua responsabilidade; 
reelaborar semestralmente o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas; adotar medidas que signifiquem aprimoramento e melhoria das atividades de ensino, pesquisa e extensão; 
participar em atividades de pesquisa e/ou extensão, em caráter coletivo ou individual; seleção e orientação de monitores; orientação de monografias de cursos de graduação e participação na 
gestão acadêmica e administrativa.

Além disso, os professores são estimulados a executar atividades de ensino em cursos de pós-graduação \textit{Lato Sensu} e \textit{Stricto Sensu}; elaborar e coordenar projetos de pesquisa e extensão; 
orientar estudantes de pós-graduação e/ou bolsistas de iniciação científica ou aperfeiçoamento, bem como trabalhar para a consolidação de uma linha de pesquisa e 
de uma proposta teórico-metodológica em sua área de conhecimento.

\subsection{Técnicos Administrativos}

Os técnicos administrativos são responsáveis pela prestação de serviços gerais da FGA. Estes serviços abrangem os laboratórios de ensino e pesquisa, CPD, administração geral do campus, 
serviços gerais de secretaria e orientação psicopedagógica dos estudantes.

\subsection{Organograma do Campus Gama}

Segue o organograma simplificado da FGA. O Conselho é formado pelo diretor; vice-diretor; coordenador geral de
graduação (item \ref{sub:estruturaAdm}); 5 coordenadores de cursos, ou seja, os coordenadores de cada uma das engenharias; 5 representantes dos professores de cada uma das engenharias; 
5 suplentes dos representantes dos professores; 4 representantes discentes e 2 representantes dos funcionários. O Colegiado é formado pelo diretor; vice-diretor; coordenador de graduação;
5 coordenadores de cursos; 5 representantes dos professores de cada uma das engenharias, 5 suplentes dos representantes dos professores; 3 representantes discentes e 2 representantes dos
funcionários.

As Figuras \ref{fig:organograma}, \ref{fig:coordenacao}, \ref{fig:conselhoext} e
\ref{fig:colegiadoext} apresentam as informações acima de forma visual.

\begin{figure}[!ht]
\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_direcao.png}
    \caption{Direção da FGA}
	\label{fig:direcao}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_conselho.png}
    \caption{Conselho da FGA}
    \label{fig:conselho}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_colegiado.png}
    \caption{Colegiado da FGA}
    \label{fig:colegiado}
\end{subfigure}
%
%    \centering
%    \includegraphics[scale=0.31]{figures/SRB_mosaic_BW.png}
    \caption{Organograma da FGA}
	\label{fig:organograma}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.27]{figuras/org_coordenacao.png}
    \caption{Cooordenação da FGA}
    \label{fig:coordenacao}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{figuras/org_conselho_detalhado.png}
    \caption{Representantes do Conselho da FGA}
    \label{fig:conselhoext}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{figuras/org_colegiado_detalhado.png}
    \caption{Representantes do Colegiado da FGA}
    \label{fig:colegiadoext}
\end{figure}
%
%

\section{Participação e Representação Discente}
\label{sec:participacao}

Para fins de atuação junto às instâncias administrativas e acadêmicas da Faculdade UnB Gama, os alunos são representados por membros do Diretório Acadêmico de Engenharia (DAE). 
Estes alunos representantes são escolhidos por eleição direta, com participação de todo o corpo discente. São eleitos representantes específicos de cada curso da Faculdade UnB Gama.

\section{Equipe de Apoio}
\label{sec:apoio}

A equipe de apoio é constituída pelos técnicos administrativos, e estes são responsáveis pela prestação de serviços gerais do Campus UnB Gama. Estes serviços abrangem os laboratórios de 
ensino e pesquisa, CPD, administração geral do Campus, serviços gerais de secretaria e orientação psicopedagógica dos estudantes.

Além disso, a Coordenação do Curso de \imprimircurso \space  conta com o apoio de um técnico-administrativo com atribuições referentes aos assuntos acadêmicos. Este funcionário 
é compartilhado com as demais coordenações dos cursos da Faculdade UnB Gama. 
